\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{sverb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{url}
\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\graphicspath{{../}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{tikz}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{float}
\definecolor{gray75}{gray}{0.75}
\definecolor{Blue}{HTML}{5D8AA8}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}

\newcommand{\RomanNumeralCaps}[1]
{\MakeUppercase{\romannumeral #1}}

% Для листинга кода:
\lstset{ %
	language=Go,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
	basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
	numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
	numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
	stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
	numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
	showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
	showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
	showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
	frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
	tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
	captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
	breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
	breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
	escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

%titlefromat определяет стиль заголовка элемента внутри {}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}

\geometry{pdftex, left = 2cm, right = 2cm, top = 2.5cm, bottom = 2.5cm}

\begin{document}
\newcommand{\specchapter}[1]{\chapter*{#1}\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}}
\newcommand{\specsection}[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}
\newcommand{\specsubsection}[1]{\subsection*{#1}\addcontentsline{toc}{subsection}{#1}}

% геометрия


\setcounter{tocdepth}{4} % фикс переноса 
\righthyphenmin = 2
\tolerance = 2048


\thispagestyle{empty}

\begin{titlepage}
	\includepdf[pages=-]{title.pdf}
\end{titlepage}
\newpage

\renewcommand*\contentsname{Оглавление}
\tableofcontents
\setcounter{page}{2}
\newpage

\makeatletter 
\renewcommand{\figurename}{Рисунок}
\renewcommand{\thefigure}{\@arabic\c@figure}
\makeatother

\setcounter{figure}{0}

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\qquad Цель данной работы - изучение возможности параллельных вычислений и использование такого подхода на практике.
 
\qquad В даной лабораторной работе рассматривается простой алгоритм умножения матриц и его параллельная версия, представленная в двух вариантах.

Задачами данной лабораторной работы являются:
\begin{itemize}
	\item рассмотрение стандартного алгоритма умножения матриц;
	\item проведение сравнительного анализа стандартного алгоритма умножения матрицы и двух его параллельных версий;
	\item определение зависимости времени работы алгоритма от числа потоков исполнения и размера матриц.
\end{itemize}
\chapter{Аналитическая часть}

\qquad В данном разделе будет расмотрена теоретическая часть стандартного алгоритма умножения матриц и теоретические основы параллельного программирования. 
\section{Описание алгоритмов}
\qquad Матрица — математический объект, записываемый в виде прямоугольной таблицы элементов, которая представляет собой совокупность строк и столбцов, на пересечении которых находятся её элементы. Количество строк и столбцов матрицы задают размер матрицы. Одной из основных операций над матрицами является умножение. Результатом умножения двух матриц является матрица, количество строк которой такое же как в первой матрице, а столбцов как в второй матрице. Операция умножения двух матриц выполнима только в том случае, если число столбцов в первом сомножителе равно числу строк во втором; в этом случае говорят, что матрицы согласованы. В частности, умножение всегда выполнимо, если оба сомножителя — квадратные матрицы одного и того же порядка.
\subsection{Стандартный алгоритм}

\qquad Пусть даны две прямоугольные матрицы:
$$A_{MN} = 
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} & ... & a_{2n}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
a_{m1} & a_{m2} & ... & a_{mn}
\end{pmatrix},\quad  
B_{NQ} = 
\begin{pmatrix}
b_{11} & b_{12} & ... & b_{1q}\\
b_{21} & b_{22} & ... & b_{2q}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
b_{n1} & b_{n2} & ... & b_{nq}
\end{pmatrix}
.$$
Тогда матрица С 
$$C_{MQ} = 
\begin{pmatrix}
c_{11} & c_{12} & ... & c_{1q}\\
c_{21} & c_{22} & ... & c_{2q}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
c_{m1} & c_{m2} & ... & c_{mq}
\end{pmatrix},
$$
где:
\begin{equation}
\label{eq:M}
c_{ij} = 
\sum_{k=1}^{m} a_{ik}b_{kj}; \quad i = \overline{1,M} , j = \overline{1,Q}.
\end{equation}
Стандартный алгоритм реализует данную формулу.\cite{Beloysov}


\section{Параллельное программирование}
\qquadПри использовании многопроцессорных вычислительных систем с общей памятью обычно предполагается, что имеющиеся в составе системы процессоры обладают равной производительностью, являются равноправными при доступе к общей памяти, и время доступа к памяти является одинаковым (при одновременном доступе нескольких процессоров к одному и тому же элементу памяти очередность и синхронизация доступа обеспечивается на аппаратном уровне). Многопроцессорные системы подобного типа обычно именуются симметричными мультипроцессорами (symmetric multiprocessors, SMP).

Обычный подход при организации вычислений для многопроцессорных вычислительных систем с общей памятью – создание новых параллельных методов на основе обычных последовательных программ, в которых или автоматически компилятором, или непосредственно программистом выделяются участки независимых друг от друга вычислений. Возможности автоматического анализа программ для порождения параллельных вычислений достаточно ограничены, и второй подход является преобладающим. 

Широко используемый подход состоит и в применении тех или иных библиотек, обеспечивающих определенный программный интерфейс (application programming interface, API) для разработки параллельных программ. В рамках такого подхода наиболее известны Windows Thread API. Однако первый способ применим только для ОС семейства Microsoft Windows, а второй вариант API является достаточно трудоемким для использования и имеет низкоуровневый характер \cite{andrew}

\subsection{Организация взаимодействия параллельных потоков}
\qquadПотоки исполняются в общем адресном пространстве параллельной программы. Как результат, взаимодействие параллельных потоков можно организовать через использование общих данных, являющихся доступными для всех потоков. Наиболее простая ситуация состоит в использовании общих данных только для чтения. В случае же, когда общие данные могут изменяться несколькими потоками, необходимо пользоваться примитивами синхронизации: атомарными переменными, мьютексами.


\section*{Вывод}
\qquad Была рассмотрена теоретичсекая часть алгоритма классического умножения матриц, а также описаны две его параллельные версии. Была рассмотрена технология параллельного программирования и
организация взаимодействия параллельных потоков. 
\clearpage
\chapter{Конструкторская часть}
\qquad  В данном разделе будет представлена схема классического умножения матриц, а также описаны его две параллельные версии.
\section{Схемы алгоритмов}
\qquad Ниже, на рисунке 1, представлена схема для стандартного алгоритма умножения матриц:
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{stand}
	\caption{Схема классического алгоритма умножения матриц}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}
\newpage
\section{Распараллеливание классического алгоритма}
\qquad Тех, кто не знаком с параллельным программированием, может посетить мысль создавать поток для вычисления значения в каждой ячейке матрицы отдельно, однако такой подход в корне неверен, так как во-первых, существует ограничение на количество системных потоков в системе, поэтому, взяв достаточно большую матрицу можно просто выйти за это ограничение, во-вторых, даже на малых размерностях такое решение будет работать достаточно медленно, так как несмотря на то, что количество потоков может быть достаточно большим, число тех, которые могут работать параллеьно - ограничено. По этим причинам возникает задача эффективного распараллеливания алгоритма, которая может быть решена по-разному. Ниже представлены два варианта классического алгоритма умножения матриц в параллельном варианте.

\subsection{Распараллеливание по группам строк}
\qquad Первая версия параллельного алгоритма заключается в том, чтобы разбить строки первой матрицы на блоки с одинаковым количеством строк в каждомй, за исключением, разве что, в случае когда количество строк не кратно количеству потоков, последнего. Таким образом мы получим схему, в которой каждый поток выполняет вычисления для каждой строки из своего блока, как это показано на рисунке 2(количество потоков равно 3). На нем видно, что матрица А разбита на блоки по две строки в каждом кроме последнего, так как количество строк оказалось нечетным. Внутри каждого потока идет перемножение каждой строки, на каждый столбец матрицы B, после выполнения работы каждым из потоков на выходе получается готовая матрица

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{ex_1}
	\caption{Версия параллельного алгоритма с разбивкой строк первой матрицы на блоки. В матрице А каждый цвет обозначает группу строк, принадлежащих отдельному потоку}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}

При такой схеме нет проблем с обеспечением синхнонизации, так как каждый блок независим от другого, и вычисления в одном ни как не влияют на вычисления в другом.

\subsection{Распараллеливание по строке}
\quad Данный подход заключается в том, чтобы каждый поток занимался обработкой лишь одной строки. В отличие от предыдущего варинта, он будет сложнее в реализации, в силу необходимости обеспечения синхронизации между потоками.
Итак, на вход подается какое-то определенное количество потоков, которое необязательно будет равно количеству строк в таблице, следовательно, возникает следующая проблема: как поток, после обработки строки, будет понимать какую следующую строчку ему обрабатывать? Для решения этого вопроса необходимо создать очередь, в которой будут лежать индексы тех строк, которые еще не были обработаны. Каждый поток будет обращаться к этой очереди и "брать себе задачу", то есть получать индекс строки, которую нужно обработать, после чего повторит эти действия. Разделение первой матрицы 2 потоками представлено на рисунке 3. Несмотря на то, что на нем каждая строка закрашена одним из двух цветов(так как имеется в данном примере только 2 потока), эти строки не обрабатываются сразу. Сначала 1 и 2 поток захватят индекс 1 и 2 строки соответственно, произведут над ними выичсления, а затем перейдут к строке 3 и 4 и т.д.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{ex_2}
	\caption{Версия параллельного алгоритма с построчной обработкой матрицы каждым потоком. В матрице А каждый цвет обозначает строку, которая будет обработана конкретным потоком}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}
 
\qquad Проблема заключается как раз в захвате индекса следующей строки из очереди. Потоки работают внутри одного процесса, а следовательно разделяют его общую память. Если один поток получит значение из очереди, то другой может просто "не увидеть" этого и обработать эту же строку, что приведет к неверному ответу. Для того чтобы синхронизировать потоки, необходимо воспользоваться мьютексом.Мьютекс - примитив синхронизации, который позволяет захватить владение каким-либо объектом определенным потоком, в таком случае другие потоки не смогут каким-либо образом повлиять на данный объект, пока данный поток не вернет его в общее пользование.\cite{voevodin}

\qquad На рисунке 4 наглядно показано, как работает мьютекс.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{mutex}
	\caption{Наглядное описание работы мьютекса}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}
\qquad

\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе была расмотрена теоретическая часть стандартного алгоритма умножения матриц и теоретические основы параллельного программирования. 


\chapter{Технологическая часть}
\qquad В данном разделе описываются средства реализации, приводится реализация алгоритмов на языке C++ и тесты для каждого из них.
\section{Средства реализации} 
\qquad Для выполнения лабораторной работы использовался ноутбук с процессором Intel(R) Core(TM) i5-7200U, 2 ядра, 4 логических процессора. Был выбран язык С++, так как в нем есть возможность создания именно системных потоков. Среда разработки - Clion. Время работы алгоритмов замерялось с помощью библиотеки std::chrono. \cite{time}.  

\section{Листинг кода алгоритмов}
\qquad Ниже, на листинге 3.1,  представлена реализация стандартного алгоритма умножения матриц:

\lstinputlisting[language=C++]{standart_code.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.2,  представлена реализация классического алгоритма с распараллеливанием по группам строк:

\lstinputlisting[language=C++]{par1_code.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.3,  представлена реализация классического алгоритма с распараллеливанием по строке:

\lstinputlisting[language=C++]{par2_code.txt}
 
\section{Тестирование программы}

\qquadТесты проводились следующим образом: создавались 2 матрицы нужных размеров и заполнялись случайными числами, далее для каждого теста запускались 3 алгоритма умножения матриц, если результаты полученные после умножения матрицы каждым из алгоритмов совпадали, то тест считался пройденным.
Далее рассматривается 5 тестовых случаев.
\begin{itemize}
	\item Размер матриц равен 1
	
	На рисунке 1 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 1 $\times$ 1 :  
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{test2}
		\caption{Вывод функции TestSizeOne при N = M = 1}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}
	\item Размер матриц равен 2
	
	На рисунке 2 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 2 $\times$ 2 :
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{test1}
		\caption{Вывод функции TestSizeTwo при N = M = 2}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}
	
	\item Четное количество строк и столбцов 
	
	На рисунке 4 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 6 $\times$ 6 :  
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{test3}
		\caption{Вывод функции TestEvenRows при N = 6, M = 6}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}
	\item Нечетное количество строк и столбцов
	
	На рисунке 5 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 5 $\times$ 5 :  
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{test4}
		\caption{Вывод функции TestOddRows при N =5, M = 5}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure} 
	\item Неквадратные матрицы
	
	На рисунке 6 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 2 $\times$ 7 и 7 $\times$ 4 :  
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{test5}
		\caption{Вывод функции TestNonSquare при N1 = 2, M1 = 7 и N2 = 7 M2 = 4}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}
	
\end{itemize}

\qquad Как видно из тестов, все три алгоритма возвращают одинаковый результат, следовательно все тесты прошли успешно.  


\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе была приведена реализация алгоритмов на языке программирования C++, а также приведены результаты тестирования их работы.

\chapter{Экспериментальная часть}
\qquad В данном разделе будет проводиться сравнительный анализ алгоритмов унможения матриц на основе замеров времени работы. 

\section{Сравнительный анализ на основе замеров времени работы алгоритмов}


\qquad Все эксперименты производятся на квадратных матрицах размером от 100 x 100 до 1000 x 1000 c шагом 100. Время измеряется в микросекундах.

На рисунке 4.1 изображены графики зависимости времени выполнения программы от размера входных квадратных матриц и количество потоков для 1 параллельной версии классического алгоритма :  

	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = {Размер матрицы},
	ylabel = {Время (мкс)},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
	]
	\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {row_blocks1.txt}; 
	\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {row_blocks2.txt}; 
	\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {row_blocks4.txt}; 
	\addplot[color=orange, mark=triangle] table[x index=0, y index= 1] {row_blocks8.txt}; 
	\addplot[color=brown, mark=circle] table[x index=0, y index= 1] {row_blocks16.txt}; 
	
	\addlegendentry{1 поток}
	\addlegendentry{2 потока}
	\addlegendentry{4 потока}
	\addlegendentry{8 потоков}
	\addlegendentry{16 потоков}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\begin{center}
	Pис. 4.1: Сравнение времени работы первой параллельной версии алгоритма при различном количестве потоков
\end{center}


Как видно из рисунка, начиная с 4 потоков увеличение числа потоков не дало сильного прироста в скорости, это связано с тем, что число потоков, которые  работают параллельно равно числу логических процессоров, которых на экспериментальном процессоре, как было сказано в Технологической части 4.


На рисунке 4.2 изображены графики зависимости времени выполнения программы от размера входных квадратных матриц и количество потоков для 2 параллельной версии классического алгоритма : 

	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = {Размер матрицы},
	ylabel = {Время (мкс)},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
	]
	\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {row_strings1.txt}; 
	\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {row_strings2.txt}; 
	\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {row_strings4.txt}; 
	\addplot[color=orange, mark=triangle] table[x index=0, y index= 1] {row_strings8.txt}; 
	\addplot[color=brown, mark=circle] table[x index=0, y index= 1] {row_strings16.txt}; 
	
	\addlegendentry{1 поток}
	\addlegendentry{2 потока}
	\addlegendentry{4 потока}
	\addlegendentry{8 потоков}
	\addlegendentry{16 потоков}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\begin{center}
	Pис. 4.2: Сравнение времени работы второй параллельной версии алгоритма при различном количестве потоков
\end{center}

Видно, что ситуация повторилась как и в случае с 1 версией.

Так как максимальную производительность в обоих случаях удается достичь при 4 потоках, то классический метод стоит сравнивать с параллельными вресиями именно при нем.

На рисунке 4.3 видно, что обе параллельные версии работают приблизительно одинаково и существенно выигрывают по времени в сравнении с классическим алгоритмом, особенно при увеличении размерности матрицы.

	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = {Размер матрицы},
	ylabel = {Время (мкс)},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
	]
	\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {simple.txt}; 
	\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {row_strings4.txt}; 
	\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {row_blocks4.txt};
	
	\addlegendentry{Классический алгоритм}
	\addlegendentry{1 параллельный 4 потока}
	\addlegendentry{2 параллельный 4 потока}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\begin{center}
	Pис. 4.3: Сравнение времени работы классического алгоритма и двух его параллельных версий при количестве потоков равных 4
\end{center}


\section*{Вывод}
\qquad По результатам исследования получилось, что обе параллельные версии алгоритма работают приблизительно за равное время, но каждая из них быстрее классического алгоритма, причем с увеличением размерности матрицы выигрыш становится все более ощутимым. Также установлено, что увеличение количества потоков имеет смысл, пока не будет достигнуто число, равное количеству логических процессоров в системе, причем самой быстрой версией параллельного алгоритма( любой из его версий) является та, гда число потоков равно числу логических процессоров.

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
\qquad Цель лабораторной работы достигнута.

В ходе выполнения данной лабораторной работы были изучены, а также реализованы на языке программирования С++, алгоритмы умножения матриц: стандартный и две его параллельные версии.

Экспериментально было установлено, что параллельные версии быстрее классического алгоритма, причем чем больше размерность матрицы, тем больше выигрыш. Было установлено, что увеличение потоков имеет смысл, пока не будет достигнуто число логических процессоров в системе, причем максимальная скорость работы достигается именно при нем.\\

В ходе выполнения лабораторной работы были выполнены следующие задачи:

Задачами данной лабораторной работы являются:
\begin{itemize}
	\item рассмотрен стандартный алгоритм умножения матриц;
	\item проведен сравнительный анализ стандартного алгоритма умножения матрицы и двух его параллельных версий;
	\item определены зависимости времени работы алгоритма от числа потоков исполнения и размера матриц.
\end{itemize}

\newpage

\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{Beloysov}  Кострикин А.И., Манин Ю.И. Линейная алгебра и геометрия. -- СПб: Лань, 2008. --\\ 303 с.
	
	\bibitem{voevodin}Воеводин В. В., Воеводин Вл. В. Параллельные вычисления. — СПб: БХВ-Петербург, 2002. — 608 с.
	
	\bibitem{andrew}Эндрю С. Таненбаум. Современные операционные системы = Modern Operating Systems. — 3-е издание. — СПб: Питер : Издательский дом «Питер», 2011. — С. 165–170. — 1117 с.
	
	\bibitem{time}Библиотека для замера времени std::chrono // cppreference URL: https://en.cppreference.com/w/cpp/header/chrono (дата обращения: 06.10.2020)
\end{thebibliography}



\end{document}



